## Буферный кэш.  
  
Буферный кэш необходим, чтобы сглаживать разницу в производительности памяти. Он находится в общей памяти сервера и является массивом буферов. Каждый буфер - место под одну страницу данных и заголовка. Заголовок содержит:  
 - Расположение страницы на диске (файл и номер страницы в нем);
 - Число обращений к буферу;
 - Признак того, что данные на странице изменились и их нужно скинуть на диск;  
   
Размер буферного кеша задает параметр shared_buffers, нужен рестарт.  
Изначально кеш пустой, есть список свободных буферов. Чтобы быстро находить буферы существует хэш-таблица. При обращений к странице по таблице, процесс осуществляет проверку на достоверность данных. Если нужная страница найдена, то процесс "закрепляет" страницу и увеличивает счётчик обращений (максимум 5). Пока буфер закреплен, он не сгружается на диск. Есть механизм скидывания буферов. Чтобы определить буфер, который нужно скинуть на диск, используется указатель на "жертву". Алгоритм в том, что по кругу перебираются не закрепленные буферы и скидывается счётчик обращений на 1 единицу. Выбирается первый, у кого выпал 0. Если буфер грязный, то он сначала закрепляется и записывается на диск. После этого в буфер читается новая страница.  
  
Массовое вытеснение. При операциях, которые выполняют массовое чтение или запись данных, есть опасность быстрого вытеснения полезных страниц из буферного кеша "одноразовыми" данными. Чтобы этого не происходило используются буферные кольца. Ограничивается некоторое количество буферов, только для этих буферов действует вытеснение. Таким образом не страдает работа всей системы.  
Рекомендуемое значение shared_buffers = 0.25 от ОЗУ.  
  
Временные таблицы. Они не требуют места в общем буферном кеше, т.к. малозначны. Им выделяется локальный буферный кэш, где память выделяется по мере необходимости, параметром temp_buffers.  
  
## Журнал упреждающей записи (WAL).  
  
Основная задача - восстановление после сбоя. Одновременно с изменением данных в странице кеша в журнале создается запись, содержащая достаточную информацию для повторения этой операции.  
Журнал защищает:  
 - Изменение любых страниц в буферном кеше;
 - Фиксация и отмена транзакций XACT;
 - Файловые операции;  
   
Логически журнал можно представить себе как последовательность записей различной длины. Каждая запись содержит данные о некоторой операции, предваренные заголовком. В заголовке также указывается: номер транзакции, к которой относится запись; менеджер ресурсов (компонент системы); контрольная сумма (CRC). Для ссылки на определенную запись данных используется тип pg_lsn - 64 битное число, являющееся байтовым смещением до записи относительно начала журнала.  
  
На диске журнал хранится в $PGDATA/pg_wal. Каждый файл занимает 16МБ. В ОЗУ для WAL выделены специальные буферы. Размер кеша задается параметром wal_buffers (по умолчанию 1/32 буферного).  
Алгоритм работы упреждающей записи прост - при записи в кеш страницы, формируется журнальная запись, ссылка на которую, помещается в поле LSN в заголовке страницы. Позицию для записи можно узнать через функцию pg_current_wal_insert_lsn(). Далее происходит фиксация транзакции. Для этого формируется запись в XACT, ссылка на эту запись проставляется в поле LSN измененной страницы. Между записями относящимися к одной транзакции, могут находится записи других транзакций, потому что журнал общий для всего кластера. Далее записи WAL, которые не попали на диск, попадают на него. Функция pg_current_wal_lsn() показывает последнюю запись, дошедшую до диска. Только после того, как  на диск попали записи WAL могут быть записаны и сами измененные страницы. Если оказывается так, что страницы должна быть сброшена на диск, а журнал ещё не скинулся, то WAL буферы скидываются принудительно.  
  
## Контрольная точка.  
  
Существует специальный процесс, который периодически сбрасывает все грязные страницы на диск (но не вытесняет их из кеша) - checkpointer. После того, как контрольная точка завершена, журналы до начал точки больше не нужны для восстановления.  
  
Алгоритм работы checkpointer.  
Журналы XACT имеют маленькое колчество буферов, поэтому они скидываются сразу. Далее процессу необходимо сбросить на диск все страницы из буферного кеша, которые были изменены на момент начала контрольной точки. Поскольку размер кеша велик, то имеет смысл скидывать данные на диск постепенно, поэтому сначала все измененные на текущий момент страницы помечаются специальным флагом в заголовке. А затем, постепенно, процесс проходит по всем буферам и сбрасывает помеченные на диск. Процесс может записать также серверные процессы. Новые грязные буферы не рассматриваются. Активность записи буферов опеределяется параметром checkpointer_completion_target. Он показывает, какую часть времени между двумя чекпоинтами следует использовать для записи. Значеие от 0.01 до 1. В конце работы процесс создает запись WAL об окончании чекпоинта. В файл $PGDATA/global/pg_control записывается указание на созданную журнальную запись. Так можно выяснить последний пройденный чекпоинт.  
  
Восстановление. Если при запуске процесс startup обнаруживает статус отличный от "shut down" в файле pg_control, то автоматом начнется восстановление. Сначала процесс прочитает из pg_control записи о последней контрольной точке. Из этой записи процесс узнают позицию LSN начала контрольной точки. Далее процесс начнет читать журнал от найденной позиции, применяя изменения, если необходимо.  
  
Частота контрольных точек. Сначала нужно решить частоту срабатывания. Частота устанавливается в checkpoint_timeout. Если за это время генерируется большой объем WAL журнала, то можно указать общий допустимый объем записей журнала WAL в max_wal_size.  
Сервер не имеет права стереть журналы WAL, не переданные через слоты репликации. Можно установить минимальный порог объема, при котором файлы журнала WAL не удаляются, а просто создаются заново. Это позволяет экономить на создании/удалении файлов. min_wal_size  
  
Процесс фоновой записи. В дополнении к checkpointer существует backgroundwriter. Этот процесс использует тот же самый алгоритм поиска буферов для вытеснения, что и обслуживающие процессы, только использует свой указатель. Может опережать указать на "жертву", но не отставать от него.  
Записываются буферы которы одновременно: грязные, не закреплены, нулевое число обращений.  
  
Алгоритм. Процесс работает циклами максимум по bgwriter_lru_maxpages страниц, засыпая между циклами на bgwriter_delay. Точное значение буферов для записи опередляется по среднему значению буферов, который запрашивались обслуживающими процессами с прошлого запуска. Вычисленное количество буферов умножается на bgwriter_lru_multiplier.  
  
## Настройка журнала WAL.  
  
Журнал можно использовать для разных целей, если добавить в него дополнительную информацию.  
Параметр wal_level=replica (по умолчанию), может иметь следующие варианты:  
 - minimal - обеспечивает только восстановление после сбоя;
 - replica - позволяет восстанавливать систему из горячих бекапов сделанных утилитой pg_basebackup и использовать репликацию, передавать поток журнальных записей на другой сервер;
 - logical - используется для логической репликации, он должен быть включен на сервере, публикующем изменения;  
  
Надежность кеширования. Есть несколько моментов, которые влияют на надежность записи. Первый момент - запись на диск, ведь данные проходят через множество кешей. Когда PG требуется надежно записать данные, он делает это по способу, указанному в wal_sync_method. pg_test_fsync поможет с выбором.  
Второй момент - битые страницы. Чтобы обнаружить проблему повреждения данных WAL записи снабжаются CRC-32. Страницы данных также можно защитить при initdb, но с 12 версии можно на лету. Проверить включенность CRC можно по параметру data_checksums. Параметр ignore_checksum_failure позволяет игнорировать ошибки.  
Третий момент - проблема атомарности записи. При сбое страница может записана не полностью. Старница занимает 8КБ или больше, а на низком уровне запись происходит блоками меньшего размера, поэтому при сбое страница может записаться частично. Для защиты PG предлагает записывать в журнал образ всей страницы при первом её изменении после чекпоинта. За это отвечает параметр full_page_writers. Отключать его стоит, если ФС и аппаратура сами по себе гаранитрует атомарность записи. Для экономии места можно сжимать по параметру wal_compression.  
  
Характер нагрузки. При обычной работе происходит постоянная последовательная запись журналов WAL, справится HDD. Запись может происходить в синхронном и асинхронном режимах.  
Синхронный режим включается параметром synchronous_commit. Это дорого, поэтому процесс делает паузу commit_delay, но только в случае если имеется не менее commit_siblings активных транзакций - расчет на то, что запишет все эти данные за один раз. При синхронной записи гарантируется долговечность - если запись зафиксирована, то WAL записи на диске и не буду потеряны. Но это дорого. COMMIT не возвращает управление, пока не закончится синхронизация.  
Асинхронный режим сброс выполняет wal writer чередуя циклы работы с ожиданием wal_writer_delay. В каждом цикле:  
 - если с прошлого раза в буферах была целиком заполнена одна или несколько страниц, сбрасывается только заполненные страницы. 
 - если заполненные страницы не появились, сбрасывается текущая страница журнала.  
Такая запись дешевле, однако менее надежна. Даные могут пропасть, если между фиксацией и сбоем прошлом менее 3*wal_writer_delay времени.



















## Вопросы:  
  
1. Как распределяется нагрузка записи буферов checkpointer при увеличении времени? Равномерно или нет?
